\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{../exos}
\usepackage{amsfonts}

\title{TP 2 : entrées/sorties}
\author{Guyet T.}
%\date{2010-2011}

\begin{document}

\maketitle

\underline{Objectifs du TP :}
\begin{itemize}
 \item Algorithmique générale
 \item Utilisation des fonctions \lstinline!printf! et \lstinline!scanf!
 \item Utilisation des fonctions \lstinline!fprintf! et \lstinline!fscanf! pour la lecture/écriture de fichiers
\end{itemize}

\espace


\section{Interactions utilisateurs}


\begin{exercice}[Guessing game]

Cet exercice est un grand classique mais il est intéressant pour faire un peu d'algo et un peu d'I/O ...

\question{Version classique}
Le programme ``pense'' à un nombre entier : à vous de le trouver avec le moins possible de tentative alors que la machine ne répond que par ``plus grand'', ``plus petit'' ou ``gagné''. 

Implémenter le programme du \textit{Guessing game} avec les spécifications suivantes :
\begin{itemize}
 \item Initialement, le programme tire un nombre au hasard entre 0 et 100.
 \item Une invite annonce à l'utilisateur qu'il doit donner un nombre entre 0 et 100.
 \item À chaque proposition de l'utilisateur, le programme répond par ``plus grand'', ``plus petit'' ou ``gagné''. Si l'utilisateur n'a pas gagné, l'invite est réaffichée.
 \item \textbf{Tant que} le joueur n'a pas gagné, il doit fournir des propositions.
 \item ``Gagné'' met fin au jeu.
\end{itemize}

{\it
\underline{Aide :}
\begin{itemize}
 \item le code suivant permet de tirer un nombre aléatoire entre 0 et 120 (nécessite d'importer les bibliothèques \texttt{<time.h>} et \texttt{<stdlib.h>} (\cf le fichier exemple \texttt{alea.c}).
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
srand( time(NULL) );
int rnum=rand()%120;
\end{lstlisting}
}

\question{Limiter le nombre d'essais}
\begin{itemize}
 \item définissez une constante du programme (\lstinline!#define MAX_TRIES 8!) pour désigner le nombre maximum d'essai d'un utilisateur,
 \item modifier votre programme précédent pour faire en sorte d'affiché ``Perdu!! Le nombre correct etait XXX'',
 \item à chaque nouvel invite de jeu, il faudra rappeler à l'utilisateur combien d'essais il lui reste.
\end{itemize}

{\it
\underline{Aide :} Lors de la fin du jeu, vous devrez savoir si c'est parce que l'utilisateur à trouvé le bon nombre (``gagne!'') ou si c'est parce qu'il n'a plus d'essais (``Perdu'').
}

\question{Quitter le jeu}
\begin{itemize}
 \item Si le joueur en a marre, il peut répondre '\texttt{q}' pour quitter le jeu (\hard).
 \item On pourra essayer de faire une invite proposant les issues de sortie suivantes : revenir au jeu, sortir en connaissant le résultat, sortir sans connaître le résultat.
\end{itemize}

\question{Version ``chaud'', ``froid'' (\hard)}

Cette fois, le principe est le même, mais la machine donne les réponses suivantes aux propositions, en fonction de la distance entre la proposition du joueur et le nombre recherché
\begin{itemize}
 \item si la distance est très grande (mettons distance $>$50), alors la réponse est ``très froid'',
 \item si la distance est grande (mettons distance $>$20), alors la réponse est ``froid'',
 \item si la distance est proche (mettons $<$10), alors la réponse est ``chaud'',
 \item si la distance est très proche (mettons $<$5), alors la réponse est ``très chaud'',
 \item dans le cas de la distance intermédiaire, indiquer ``tiède'',
 \item si la distance est nul, alors c'est gagné !
\end{itemize}

\NB les valeurs pour les limites du ``chaud'' et du ``froid'' devront pouvoir se modifiées facilement !
\end{exercice}


\begin{exercice}[Le jeu du pendu (\hard)]
 
L'exemple ci-dessous illustre le début du programme permettant de demander un mot à l'utilisateur
\begin{lstlisting}
#include <stdio.h>  //Pour les fonctions printf et scanf
#include <stdlib.h>

int main()
{
  char mot[20];
  printf("saisir un mot a deviner\n");
  scanf("%s", mot);
  getchar(); // ajouter cette fonction pour "manger" le retour chariot 
  system("clear"); // ligne permettant d'effacer les saisies precedentes (masque le mot a deviner)
  
  
  printf("%s\n", mot); //affichage du mot pour test !

  
  return 0;
}
\end{lstlisting}

\question{Que se passe-t-il si on saisit un mot de longueur supérieure à 19 ? pourquoi 19 ? Comment se fait-il que l'affichage soit correct pour un mot de taille inférieur à 19 ? En déduire ce que fait \lstinline!scanf! pour des chaînes de caractères.}

\question{Vérification des caractères spéciaux} Avant de pouvoir jouer, il faut tester que le mot qui a été saisi est bien un mot ``valable''. Pour nous, un mot valable sera un mot qui ne contient aucun caractère spécial (par de signe de ponctuation ou des chiffres), mais également qui ne contient ni caractères accentuer ni caractères majuscules. Si l'un des caractères interdit apparaît dans le mot, alors il faut signifier à l'utilisateur le problème et arrêter le programme.

\NB : Le cas des espaces est un peu particulier !

Pour finir le programme, vous avez ici deux solutions :
\begin{itemize}
 \item \lstinline!exit(45)! est une instruction qui donne immédiatement fin au programme avec la valeur 45,
 \item \lstinline!return(45)!  est une instruction qui sort de la fonction \lstinline!main()!, ce qui donne également fin au programme avec la valeur 45.
\end{itemize}

\NB : un programme UNIX retourne toujours une valeur entière (d'où le type de retour de la fonction \lstinline!main()!). Par convention, lorsqu'un programme retourne 0, c'est que tout c'est bien passé, sinon il y a eu un problème. 

\underline{Aide :} Pour savoir si un caractère est valable, il faut qu'il se trouve dans la plage de valeur acceptable de la table ASCII. Consulter une table ASCII sur internet et utiliser un transtypage si nécessaire.

\question{Implémentation de la ``boucle de jeu'' (\hard)}
Le principe du jeu est le suivant :
\begin{itemize}
 \item \textbf{Tant que} le joueur n'a pas trouvé le mot,
 \begin{itemize}
 \item On demande à l'utilisateur s'il veut faire une proposition ou bien découvrir une lettre
 \begin{itemize}
 \item Si il veut découvrir une lettre : 1) il saisit une lettre et 2) le programme affiche les positions de la lettre
 \item Si il veut faire une tentative : 1) il saisit sa proposition et 2) le programme affiche si le joueur a gagné ou non (dans le cas du gain, c'est la fin du jeu).
 \end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}

Commencez par implémenter la boucle de jeu permettant à l'utilisateur de jouer selon le principe ci-dessus. On laisse de côté pour le moment l'affichage des positions des lettres (insérer un commentaire à l'emplacement prévu pour cette partie du programme).

\NB pour la comparaison de chaînes de caractères, vous aurez besoin de la fonction \lstinline!strcmp! disponible dans la librairie \texttt{<string.h>} (consulter la documentation en ligne ou le poly pour plus d'infos).

Exemple de déroulement de programme dans le cas du mot caché ``toto'' :
\begin{verbatim}
Voulez vous proposez un mot (o/n) ou tester une nouvelle lettre ?
n
saisir une lettre
t
Voulez vous proposez un mot (o/n) ou tester une nouvelle lettre ?
n
saisir une lettre
t
Voulez vous proposez un mot (o/n) ou tester une nouvelle lettre ?
o
saisir un mot
coucou
!!! ce n'est pas le mot recherche !!!
Voulez vous proposez un mot (o/n) ou tester une nouvelle lettre ?
o
saisir un mot
toto
!!! gagne !!!
\end{verbatim}

\question{Affichage des positions des lettres} Modifier votre programme précédent en insérant l'affichage des positions auxquelles se trouve une lettre. Par exemple, dans le cas du mot caché ``tartes'' pour lequel le joueur teste la lettre 't', on affiche :
\begin{verbatim}
1
5
\end{verbatim}

\question{Ajouter en début de programme l'affichage de la longueur du mot. (\hard) } \textit{Faisable en 1 ligne à partir du travail de la question 2.}

\question{Compter les points :} le joueur à 2 point lorsqu'il teste une lettre et 1 points quand il teste un mot. Le joueur cherche donc à avoir le plus petit nombre de point possible.

\question{Affichage du mot ``découvert'' (\hard\hard)} Plutôt que d'afficher les positions trouvées pour une lettre, vous afficherez le mot en masquant les lettres non dérouvertes par des '*'. Par exemple, dans le cas du mot caché ``tartes'' pour lequel le joueur aura déjà testé les lettre 't' et 's', le programme affichera :
\begin{verbatim}
t***t*s
\end{verbatim}

\end{exercice}



\section{Lecture/écriture de fichiers}

La lecture ou l'écriture d'un fichier se déroule en trois phases~:
\begin{enumerate}
 \item ouverture du fichier dans un mode adéquate (lecture/écriture, binaire/texte)
 \item lecture pas à pas du fichier (soit par caractère, soit par ligne, ...)
 \item fermeture du fichier
\end{enumerate}

Le code présenté dans l'exercice \ref{ex:banque} peut servir d'exemple pour les exercices suivants.

\espace

\begin{exercice}[Haut les mains]\label{ex:banque}

Décrire ce que va faire le programme ci-dessous (le code source et le fichier lu peuvent être téléchargés). Le fichier \texttt{banque.txt} est un fichier qui contient les sommes contenus en banque par différentes personnes :

\lstinputlisting{copie_fichierbanque.c}

Vous trouverez une bonne documentation sur les fonctions disponibles dans les bibliothèques standard en suivant le lien suivant~:
\href{http://www.cplusplus.com/reference/clibrary/}{http://www.cplusplus.com/reference/clibrary/}

\NB Le nom de l'exercice est un piètre jeu de mots entre le mot clé \lstinline!main! et le hold'up se déroulant sous vos yeux ...
\end{exercice}

\end{document}
